\pagestyle{empty} %Pas de numéro de page

\section*{Résumé}
Ce rapport résume les quatre mois de stage passés dans la société Smartesting, au sein d'une équipe R\&D ``Agile''.
Smartesting est un éditeur de génération automatique de tests à partir d'une modélisation UML des exigences. C'est à partir de modeleurs non open source basé sur une plateforme d'Eclipse que la modélisation est effectuée jusqu'alors.
 
\subparagraph*{}
Le but de ce stage fut l'introduction du modeleur open source Papyrus dans la solution Smartesting.
En créant un nouveau plugin pour celui-ci, Smartesting a souhaité modifier le processus de construction de l'application afin de permettre de s'implanter d'avantage sur la plateforme Eclipse.
\subparagraph*{}
En remplissant tous les objectifs fixés du stage cela m'a permis de découvrir, le framework de modélisation Emf, la plateforme Eclipse, les mécanismes d'extension de plugin et la méthode ``Agile''.

\section*{Mots-clés}
Méthode ``Agile'', Open source, Eclipse, modeleur, Rsm, Together, Plugin, feature, update-site, OSGI, EMF
\vfill

\section*{Abstract}

This report summarizes about four months of training spent in the company Smartesting, with an ``Agile'' R\&D team. Smartesting is a software editor which automates test case generation from the functional model of a UML specification, with closed source modelers based on the Eclipse platform.
\subparagraph*{}
The goal of the training period was the introduction of an open source modeler in the Smartesting solution. With the new plugin creation, the company wanted to modify the build process to take advantage of the Eclipse platform.
\subparagraph*{}
Achieving these objectives allowed we to discover the Emf framework to study the Eclipse platform, and to take part in ``Agile'' development.

\section*{Key words}
Agile method, Open source, Eclipse, modeler, Rsm, Together, Plugin, feature, update-site, OSGI, EMF